\chapter{绪论}\label{chapter_introduction}

本章将介绍一些与本文研究相关研究背景，简要的总结前人的相关工作，并指出前人工作的不足之处。进而说明本文的主要贡献，以及本文在实现时面临的几个主要的挑战，最后说明本文的结构。
\section{研究背景}
在安卓应用中，服务（Services）和广播（Broadcast）得到了广泛的使用。服务可以在安卓应用的后台保持长期运行，提供诸如下载、数据更新等重要功能。然而，正因为服务长期运行于后台的特点，使其往往容易产生异常（Errors）。如果服务的编写人员缺少警惕性，服务中出现的错误（Bug）可能会导致诸多问题，严重者可能引起应用崩溃，甚至系统死机；广播是一种常被用来进行跨应用的通信的通信手段，应用在使用广播进行与系统或者与其他应用进行通讯时，应用需要编写广播接收器（Broadcast Receiver）。负责运行广播接收器的时应用的主线程种，因此在广播接收器中不适合进行耗时操作，通常会在广播接收器中启动服务来进行后续的处理，因此广播接收器也可能通过服务或者自身导致内存泄漏。

安卓应用中的内存泄露指资源（内存对象、句柄、服务等）将不再被使用，但却无法被安卓系统的垃圾回收器（Garbage Collector）所回收，同时也是服务中的一大类常见问题。服务如果出现内存泄露，将会导致内存使用量意外大幅度增加，进而使得系统效率降低，严重影响用户体验。

有一类服务被称为\textbf{公开服务}，即指定了\textbf{“exported:true”}属性的服务。其他应用在满足一定条件时（满足权限要求等）可以启动应用的公开服务，因此内存泄露的问题将会变得更加复杂。

由于在目前的安卓版本（安卓10）中，安卓操作系统中的“电池优化策略”\cite{pms}会禁止跨应用启动后台服务\cite{android-service-limit}，而这种测试方式在早先的安卓版本中（安卓7及更早）是可行的。因此在现有的最新安卓系统（安卓10）中，组件的内存泄漏检测方法与先前的方法\cite{jun2018lesdroid}将会有所差别。

\section{相关工作}

Erika 等人在早先的安卓版本中，编写了一个检测跨应用通信安全问题的工具\textbf{Com Droid}\cite{chin2011analyzing}，文中阐述的方法对于跨应用测试具有借鉴意义。
\newline

刘洁瑞等人在2016年，针对安卓系统资源（如相机等）的内存泄漏问题，构造了\textbf{35}组标准测试集并使用\textbf{ResLeakBench}\cite{liu2016}进行了较为广泛的测试，该文所研究的系统资源泄露的场景，对本文研究的组件内存泄漏的场景有一定的借鉴意义。
\newline

在早先的安卓版本中，跨应用启动服务这一行为是被允许的，南京大学的马骏等人实现过一个公开服务（Exported Services）内存泄漏的检测工具LES Droid\cite{jun2018lesdroid}，文中采用的方式分为四步：

\begin{enumerate}
	\item 使用apktool反编译工具\cite{apktool}对被测试应用进行反编译，获取被测试应用的安卓组件清单（AndroidManifest.xml）文件，解析获取应用中所有的公开服务的包名和类名。
	\item 将测试驱动应用、被测试应用通过adb安装到模拟器中，启动测试驱动应用。
	\item 测试驱动应用重复启动、关闭被测试的服务，在满足一定测试强度之后，导出被测试应用的堆镜像文件（.hprof files）。
	\item 基于MAT内存分析库\cite{mat}编写堆镜像文件的分析工具，自动检测内存泄漏并统计泄露的入口等。
\end{enumerate}

\label{pre-result}
文中的数据指出：在41537个被测试应用中，共在其中28662（69\%）个应用中检测出74831个服务，其中3934（13.7\%）个应用拥有公开服务。经过去重、安装测试以及应用商店评分筛选，有375个实际测试应用，最终通过不同的测试配置，最终检测到在18.7\%的应用中有16.8\%的服务存在内存泄漏问题。

\section{主要挑战}

本文面临的挑战主要有：

\begin{enumerate}
	\item 如何驱动测试流程自动化进行，对被测试组件进行自动化的创建和销毁。
	\item 寻找办法能解决“电池管理限制”对测试流程和方法带来的多种限制。
	\item 如何对内存文件进行自动化进行分析，找出内存泄漏的组件实例。
\end{enumerate}

\section{现有研究的不足}

在测试的方法上：在安卓系统的升级中，着重推出了“电池管理限制”，而这一限制使得原有的测试方式在最新的安卓版本种无法直接使用，需要针对“电池管理限制”进行相应的修改。

在测试对象上：已有的研究只针对安卓的系统资源，以及安卓的公开服务进行了内存泄漏的测试，对于其他不可见组件（广播接收器等）并没有进行系统的测试。
\section{本文贡献}

本文将会在最新的安卓版本（安卓10）上对服务和广播进行内存泄漏的检测和测试。探索了一种解除电源管理限制的方法。分析实验数据，评价“电池管理限制”带来的影响。

\section{本文主要工作}
本文旨在探索一套适用于安卓10版本的公开服务和静态注册广播接收器的内存泄漏检测方法。主要工作如下：
\newline
\begin{enumerate}
\item 对原有的测试方法进行修改，使得该方法能够适用于安卓10版本。

\item 在桩应用上进行测试，验证自动检测工具的可行性和正确性。

\item 在应用商店中下载真实应用，进行自动化测试分析实验结果。

\end{enumerate}
\section{本文结构}
本文的各章节组织结构如下：
第一章\textbf{绪论\ref{chapter_introduction}}简要的说明了本文的研究对象，和采用的测试方法，并总结了相关论文的工作等。第二章\textbf{背景\ref{chapter_background}}详细介绍了安卓广播和服务的注册、启动、生命周期等基础知识，并且对安卓组件内存泄漏的原理做了举例，还简要介绍了新版本安卓中的“电池管理限制”。第三章\textbf{技术方案\ref{chapter_system}}中具体地解释了自动化检测工具的所有流程和实现细节，并通过追溯安卓源码发现了后台启动服务的方法（后台启动服务默认为不允许的行为）。第四章\textbf{实验\ref{chapter_experiment}}进行了仿真测试与真实测试，仿真测试目的在于验证自动检测工具的正确性和可行性，真实测试从安卓应用市场中下载了真实应用，使用本文的自动检测工具进行了测试。第五章\textbf{结论\ref{chapter_conclusion}}总结了本文的主要工作，并通过实验数据发现在新版本的安卓系统中，应用的组件内存泄漏问题依然较为广泛的存在。